% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = 
% !TeX TS-program = pdflatex

\documentclass[%
%draft,%
12pt]{article}

% Pacchetti base per pdflatex
\usepackage[T1]{fontenc} % Dichiara la codifica dei font: così le lettere accentate non vengono rappresentate come sovrapposizioni di lettere e accenti ma con glifi appositi
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codifica dei caratteri; deve essere uguale alla codifica dell'editor

% Formattazione generale
\usepackage{microtype}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,heightrounded}
\usepackage{layaureo}

% Colori
\usepackage[svgnames]{xcolor}

% Figure e tabelle
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float} % Per forzare l'inserimento di un oggetto mobile nel punto esatto in cui compare nel testo con il comando [H]
\usepackage{booktabs} % Produce filetti delle tabelle migliori di quelli standard
\usepackage{subcaption} % Permette di inserire più figure all'interno dello stesso oggetto mobile
\subcaptionsetup{
	hypcap=true, % Regola il comportamento dei comandi per riferirsi alle figure come '\ref{}':
%				- se 'hypcap' è impostato come 'true' il collegamento ipertestuale porta sempre alla sotto-figura
%				- se 'hypcap' è impostato come 'false', dipende anche da come è impostato 'hypcap' del pacchetto caption:
%					- se 'hypcap' di 'caption' è impostato come 'true', il collegamento ipertestuale porta alla 'figure' generale
%					- se 'hypcap' di 'caption' è impostato come 'false', il collegamento ipertestuale porta alla sotto-didascalia
}
\usepackage{caption}
\captionsetup{%
%	indention=\parindent,
%	width=(\textwidth-(\parindent*2)),%
	hypcap=true, % % Regola il comportamento dei comandi per riferirsi alle figure come '\ref{}': se 'hypcap' è impostato come 'true' il collegamento ipertestuale porta alla figura; se 'hypcap' è impostato come 'false' il collegamento ipertestuale porta alla didascalia
	font=small,labelfont={sf,bf},tableposition=top,figureposition=bottom, % La posizione della didascalia va comunque specificata nel sorgente mettendo \caption{} prima o dopo \includegraphics{}
}

% Definizione dimensioni per sottofigure
\newlength{\hbtwsfig} % Spazio orizzontale fra sottofigure
\setlength{\hbtwsfig}{0em}
\newlength{\vbtwsfig} % Spazio verticale fra sottofigure
\setlength{\vbtwsfig}{2ex}
\newlength{\subfigwth} % Larghezza delle sottofigure: è il \textwidth meno lo spazio orizzontale fra sottofigure diviso due. Studiato per l'inserimento di sole due sottofigure per riga
\setlength{\subfigwth}{(\textwidth - \hbtwsfig) / 2}

% Altri pacchetti
\usepackage[useregional]{datetime2}
%\usepackage[numberlinked=true,symbol=$\!^\wedge\,$]{footnotebackref} % Da commentare per la #Stampa
%\hyphenation{} % Regola la sillabazione: si inseriscono le parole con la propria sillabazione separando le sillabe con uno trattino (più parole vanno separate con uno spazio)
% Per regolare la sillabazione solo localmente, si possono inserire direttamente nel testo:
	% '\-' specifica direttamente i punti della parola in cui è permessa la sillabazione
	% \mbox{} mantiene unita la parola al suo interno e ne impedisce la sillabazione

% Pacchetto per codici listings
\usepackage{listings}
\lstset{language=[LaTeX]TeX,basicstyle=\small\ttfamily,showstringspaces=false,% definisce il linguaggio e l'eventuale dialetto, lo stile del font, annulla la stampa dello spazio visibile nelle stringhe, permette di stampare anche i caratteri non inclusi in ASCII
%escapeinside={(*@}{@*)}, % Specifica dei caratteri di escape: quando il pacchetto legge (*@ testo @*) tratta il testo come farebbe normalmente latex. Utile per formattare il testo con colori e corsivi all'interno dell'ambiente lstlisting
tabsize=4,% definisce la dimensione della tabulazione
breaklines=true,postbreak=\mbox{$\hookrightarrow$}\space,% fa in modo che i codici in singola riga lunghi vengano suddivisi in più righe, e segna le righe a capo con un simbolo adatto
%xleftmargin=1.5em,% definisce il rientro dal corpo del testo (1.5em è in teoria quello di default per article a 12pt)
%numbers=left,numberstyle=\tiny,stepnumber=2,% decommenta se vuoi i numeri di linea ogni due linee
frame=single,% decommenta se vuoi che il codice venga riquadrato
keywordstyle=\color{violet},% colore dei "comandi" tipo print
stringstyle=\color{Green},% colore delle stringhe
commentstyle=\color{gray},% colore dei commenti
%literate={à}{{\`a}}1{é}{{\'e}}1{è}{{\`e}}1{ò}{{\`o}}1{ù}{{\`u}}1% permettono di inserire gli accenti
}

% Altro
\overfullrule=1cm
\usepackage{hyperref} % Va caricato per ultimo (ma prima di bookmarks)
\hypersetup{%
	pdftitle={Guide to figures and subfigures in Latex},
	pdfauthor={Andrea Naclerio},
}
\usepackage{bookmark} % Produce l'indice interno al pdf e permette di personalizzarlo meglio rispetto al solo hyperref

%	Caratteri per copia-incolla rapidi:
%		’ ' apostrofo curvo e dritto
%		“” " virgolette aperte, chiuse e indifferenziate

\begin{document}
	\title{\textbf{\Huge{Guide to figures and subfigures\\ in Latex}}}
	\author{Andrea Naclerio}
	\date{\DTMnow} % Se non si desidera la data lasciare vuoto questo campo
	\maketitle
	\begin{abstract}
		
	\end{abstract}


\section{Standalone figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image}
	\caption[Short caption of Standalone figure]{Long caption of Standalone figure}
	\label{fig:standalone}
\end{figure}

\begin{lstlisting}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image}
	\caption[Short cap alone fig]{Long caption alone figure}
	\label{fig:alone}
\end{figure}
\end{lstlisting}


\newpage
\section{\texttt{subcaptionblock} and \texttt{minipage}}
The substitue of the old \lstinline|\subfloat| is the \lstinline|subcaptionblock| environment, that \emph{makes a box with given width}. It's very similar to a \lstinline|minipage| environment and maybe, under the hood, they are the same... but I'm not sure. Anyway the options are the same of \lstinline|minipage|, so here's the description of them from the “most mandatory” to the last:
\begin{lstlisting}
\begin{minipage}[<outer-pos>][<height>][<inner-pos>]{<width>}
...
\end{minipage}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item \lstinline|<width>| refers to the width of the box
	\item \lstinline|<outer-pos>| refers to the vertical positioning of the box itself in relation to the baseline at the out of the \lstinline|subcaptionblock| environment
	\item \lstinline|<height>| refers to the height of the box
	\item \lstinline|<inner-pos>| refers to the vertical positioning of the content of the box in relation to the margins of the box itself
\end{itemize}

Since the \lstinline|subcaptionblock| environment it's quite always inserted in a \lstinline|figure| environment, inside which it usually makes no sense to insert “alone” text, the only option that seems logic to use is \lstinline|<width>|: in fact, given as the option of a \lstinline|subcaptionblock| environment, sets the width of the box where the image and caption take place.

\newpage
\section{Figure with subfigures using \texttt{subcaptionbox} cmd}

\begin{figure}[H]
% Subfigure 1
	\subcaptionbox[Short subcaption Subfig scbox 1]{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 1\label{subfig:scbox1}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image}}%
\hfill
% Subfigure 2
	\subcaptionbox[Short subcaption Subfig scbox 2]{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 2\label{subfig:scbox2}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image-a}}%
\\[\vbtwsfig]
% Subfigure 3
	\subcaptionbox[Short subcaption Subfig scbox 3]{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 3\label{subfig:scbox3}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image-b}}%
\hfill
% Subfigure 4
	\subcaptionbox[Short subcaption Subfig scbox 4]{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 4\label{subfig:scbox4}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image-c}}%
\caption[Short caption of fig with subfigs using subcaption pkg and subcaptionbox cmd]{Long caption of Figure with subfigures using \texttt{subcaption} package and \texttt{subcaptionbox} command}\label{fig:fig_with_subfigs-subcaptionbox}
\end{figure}





\begin{figure}[H]
% Subfigure 1
	\subcaptionbox*{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 1\label{subfig:scbox1}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image}}%
\hfill
% Subfigure 2
	\subcaptionbox*{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 2\label{subfig:scbox2}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image-a}}%
\\[\vbtwsfig]
% Subfigure 3
	\subcaptionbox*{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 3\label{subfig:scbox3}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image-b}}%
\hfill
% Subfigure 4
	\subcaptionbox*{Long subcaption Subfigure subcaptionbox 4\label{subfig:scbox4}}{%
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{example-image-c}}%
\caption[Short caption of fig with subfigs using subcaption pkg and subcaptionbox cmd]{Long caption of Figure with subfigures using \texttt{subcaption} package and \texttt{subcaptionbox} command}\label{fig:fig_with_subfigs-subcaptionbox}
\end{figure}






\section{Figure with subfigures using \texttt{subcaptionblock} env}


\begin{figure}[H]
\centering
% Subfigure 1
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 1]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 1}\label{subfig:scblk1}
	\end{subcaptionblock}%
\hspace*{\hbtwsfig}%
% Subfigure 2
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image-a}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 2]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 2}\label{subfig:scblk2}
	\end{subcaptionblock}%
\\[\vbtwsfig]
% Subfigure 3
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image-b}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 3]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 3}\label{subfig:scblk3}
	\end{subcaptionblock}%
\hspace*{\hbtwsfig}%
% Subfigure 4
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image-c}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 4]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 4}\label{subfig:scblk4}
	\end{subcaptionblock}%
\caption[Short caption of fig with subfigs using subcaption pkg and subcaptionblock env]{Long caption of Figure with subfigures using \texttt{subcaption} package and \texttt{subcaptionblock} environment}\label{fig:fig_with_subfigs-subcaptionblock}
\end{figure}





\begin{figure}[H]
\centering
% Subfigure 1
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 1]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 1}\label{subfig:scblk1}
	\end{subcaptionblock}%
\hspace*{\hbtwsfig}%
% Subfigure 2
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image-a}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 2]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 2}\label{subfig:scblk2}
	\end{subcaptionblock}%
\\[\vbtwsfig]
% Subfigure 3
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image-b}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 3]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 3}\label{subfig:scblk3}
	\end{subcaptionblock}%
\hspace*{\hbtwsfig}%
% Subfigure 4
	\begin{subcaptionblock}{\subfigwth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image-c}
		\caption[Short subcaption Subfig scblk 4]{Long subcaption Subfigure subcaptionblock 4}\label{subfig:scblk4}
	\end{subcaptionblock}%
\caption[Short caption of fig with subfigs using subcaption pkg and subcaptionblock env]{Long caption of Figure with subfigures using \texttt{subcaption} package and \texttt{subcaptionblock} environment}\label{fig:fig_with_subfigs-subcaptionblock}
\end{figure}





Some important notes:
\begin{itemize}
	\item the \lstinline|\label{}| command must be put after the \lstinline|\caption{}| command, otherwise an undesirable space appears
	\item apart from the \lstinline|% Subfigure #| comments, that are placed for more clarity, the other percent signs are mandatory for avoiding unwanted spaces.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
Inserire codice sopra mettendolo in una pagina unica in landscape
\end{lstlisting}



\newpage
\section{Collegamenti ipertestuali}

\paragraph{Standalone}
\ref{fig:standalone}~(output of \lstinline|\ref{fig:alone}|)

\bigskip
\paragraph{Subcaptionbox all}
\ref{fig:fig_with_subfigs-subcaptionbox}~(output of \lstinline|\ref{fig:fig_with_subfigs-subcaptionbox}|)

\paragraph{Subcaptionbox subfig 1}
\ref{subfig:scbox1}~(output of \lstinline|\ref{subfig:scbox1}|)

\paragraph{Subcaptionbox subfig 2}
\ref{subfig:scbox4}~(output of \lstinline|\ref{subfig:scbox4}|)

\paragraph{Subcaptionbox subfig 3}
\subref{subfig:scbox1}~(output of \lstinline|\subref{subfig:scbox1}|)

\paragraph{Subcaptionbox subfig 4}
\subref{subfig:scbox4}~(output of \lstinline|\subref{subfig:scbox4}|)


\bigskip
%\paragraph{Subcaptionblock all}
%\ref{fig:fig_with_subfigs-subcaptionblock}~(output of \lstinline|\ref{fig:fig_with_subfigs-subcaptionblock}|)
%
%\paragraph{Subcaptionblock subfig 1}
%\ref{subfig:scblk1}~(output of \lstinline|\ref{subfig:scbox1}|)
%
%\paragraph{Subcaptionblock subfig 2}
%\ref{subfig:scblk4}~(output of \lstinline|\ref{subfig:scbox4}|)
%
%\paragraph{Subcaptionblock subfig 3}
%\subref{subfig:scblk1}~(output of \lstinline|\subref{subfig:scbox1}|)
%
%\paragraph{Subcaptionblock subfig 4}
%\subref{subfig:scblk4}~(output of \lstinline|\subref{subfig:scbox4}|)

\listoffigures

\end{document}




\newpage
\section{Figure with subfigures using \texttt{subfloat} cmd}


\begin{figure}[H]
\centering
% Subfigure 2
	\subfloat[Short subcaption subfig 1][Long subcaption Subfigure 1]
		{\includegraphics[width=\subfigwth]{example-image}}%
\hspace*{\hbtwsfig}%
% Subfigure 2
	\subfloat[Short subcaption subfig 2][Long subcaption Subfigure 2]
		{\includegraphics[width=\subfigwth]{example-image-a}}%
\\[\vbtwsfig]
% Subfigure 3
	\subfloat[Short subcaption subfig 3][Long subcaption Subfigure 3]
		{\includegraphics[width=\subfigwth]{example-image-b}}%
\hspace*{\hbtwsfig}%
% Subfigure 4
	\subfloat[Short subcaption subfig 4][Long subcaption Subfigure 4]
		{\includegraphics[width=\subfigwth]{example-image-c}}
\caption[Short caption of fig with subfigs using subcaption/subfig pkg and subfloat cmd]{Long caption of Figure with subfigures using \texttt{subcaption}/\texttt{subfig} packages and \texttt{subfloat} command}
\label{fig:fig_with_subfigs-subfloat}
\end{figure}



The package \texttt{subfig} is no longer mantained.

\begin{lstlisting}
Inserire codice sopra mettendolo in una pagina unica in landscape
\end{lstlisting}



\newpage
\section{Options of \texttt{subcaptionblock}}
\subsection{Options of \texttt{outer-pos}}
\begin{figure}[H]
\centering
baseline
% Subfigure 1
	\begin{subcaptionblock}[t]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}%
% Subfigure 2
	\begin{subcaptionblock}[c]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}%
% Subfigure 3
	\begin{subcaptionblock}[b]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
\caption{Options of \texttt{outer-pos}}\label{fig:options_outerpos}
\end{figure}

\begin{lstlisting}
\begin{figure}[H]
\centering
baseline
% Subfigure 1
	\begin{subcaptionblock}[t]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}%
% Subfigure 2
	\begin{subcaptionblock}[c]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}%
% Subfigure 3
	\begin{subcaptionblock}[b]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
\caption{Options of \texttt{outer-pos}}
\end{figure}
\end{lstlisting}



\newpage
\subsection{Options of \texttt{inner-pos}}
\begin{figure}[H]
\centering
baseline
% Subfigure 1
\fbox{
	\begin{subcaptionblock}[][12em][t]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
}%
% Subfigure 2
\fbox{
	\begin{subcaptionblock}[][12em][c]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
}%
% Subfigure 3
\fbox{
	\begin{subcaptionblock}[][12em][b]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
}
\caption{Options of \texttt{inner-pos}}\label{fig:options_innerpos}
\end{figure}

The command \lstinline|\fbox{}| has been inserted to clearly see the box dimensions.

\begin{lstlisting}
\begin{figure}[H]
\centering
baseline
% Subfigure 1
\fbox{
	\begin{subcaptionblock}[][1\hbtwsfig][t]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
}%
% Subfigure 2
\fbox{
	\begin{subcaptionblock}[][1\hbtwsfig][c]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
}%
% Subfigure 3
\fbox{
	\begin{subcaptionblock}[][1\hbtwsfig][b]{.2\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{example-image}
	\end{subcaptionblock}
}
\caption{Options of \texttt{inner-pos}}
\end{figure}
\end{lstlisting}



\end{document}
